明日香港? 南斯拉夫內戰餘生錄

發文者是在波士尼亞，波士尼亞地區的戰爭是從1992到1995年才結束

註：文中出現的SHFT是shit hits the fan的縮寫，中文意思就是糟糕透頂
====================以下本文開始=======================

一個活過南斯拉夫內戰的人,所發表的動盪時期求生實錄.

好吧，我想與你們分享一下我的經歷 （請對我的英語有些耐心，因為我
來自不講英語的很遠的地方）我來自波士尼亞，可能你們中的有些人知道
92-95年間，那裡是地獄。不管怎麼說，我在一個5-6萬人的城市裡住了一
整年並且活了下來，這一年裡我們沒有電，燃油或燃料，自來水，食物分
配，任何其他的商品物資分配也沒有，任何形式的有組織的法律機構或政
府同樣沒有。城市被包圍了一年，在城裡實際上就是SHTF狀態。我們沒有
有組織的軍隊或員警，倒是有一些自衛小組。實際上，任何有槍的人都在
為了他的居所和家庭而奮戰。事發時我們中有些人已經事先做了較好的準
備，但多數人則只有幾天的食物，有些人有手槍，個別人有AK47，就在這
種情況下事情就發生了。

不管怎樣，一兩個月後，匪徒們就開始了他們的行動，醫院看上去就像屠
宰場，員警也消失了，80%的醫務人員逃回家去。我是幸運的，那是我有一
個大家庭（15個家庭成員住在一棟大房子裡，有5-6支手槍，3支AK），所
以我們活下來了，或者說，15個人中的大部分活下來了。我記得美國空軍
每10天空投一次MRE食品幫助被包圍的城市（為了這一善舉，願上帝保佑
美國），但數量不足。城裡有些家庭有小花園，裡面可以種些蔬菜，但大
部分家庭沒有這個條件。3個月後，關於有人餓死或凍死的流言開始傳播
開來。我們從被遺棄的房屋上拆下所有門窗，點燃來取暖，我所有的傢俱
也這樣燒掉了。許多人病死，大部分是死於飲用了不乾淨的水（包括我家
的2人就是這麼死的），我們喝雨水，我吃過幾次鴿子，也吃過一次老鼠。
貨幣已經是廢紙一張。

但倖存者之間還是有交易發生的，黑市是存在的，比如：為了一罐牛肉玉
米罐頭，女人會隨你擺佈幾小時（這聽上去很令人悲哀，但這是事實）。
我還記得，大部分這樣的婦女都是絕望的母親。蠟燭，火柴，抗生素，電
池，彈藥，當然還有食物，我們為了所有這些，像動物一般爭鬥。在那種
情況下，許多事都改變了，大部分人變成了野獸，這當然是醜惡的。這種
情況下，數量決定力量，如果你單槍匹馬在一所房子裡生活，不論你武裝
的多好，你大概也已經被搶光並且殺掉了。不管怎樣，戰爭終於結束了，
我要再次感謝美國（也再次為了那些善舉，願上帝保佑美國）。戰爭中哪
一方是正義的，並不那麼重要。

這幾乎是20年前的事了，但相信我，對我來說這就像發生在昨天。我記得
那期間所有的事，我學到了很多。我和我的家庭現在有充分的準備，我武
器精良，有充分儲備，掌握了相關知識技能。地震也好，戰爭也好，或者
是海嘯，恐怖分子等等，重要的不是將會發生什麼，而是有些事早晚會發
生的。另外，根據我的經驗，你是無法單槍匹馬活下來的。數量決定力量
，你要多和家人一起，幫他們做好準備。也要明智的選擇朋友，並幫他們
也做好準備。

問：你是如何安全地行走的？
事實上，整座城市和我們的街區都完蛋了，我住的街上（15-20個房子的街區）
，我們組織了巡邏隊（每天晚上5個武裝男子）嚴防歹徒或敵人。我們在一
條街上與人們進行物物交換，這條街裡我家大約5英里，也就是8公里，街
上有一些多少有點組織的進行交換的人。但去那裡非常危險，只有晚上才
能去（白天這就是一條狙擊手之路）。而且，你在那裡被搶劫的概率比交
換到東西的概率還高。所以我在那裡交換過2次。請相信，我是實在沒別
的辦法了才去那裡的。

問：木柴呢？看上去在你的城市周圍有許多樹林，你為什麼要用門和傢俱
做柴火呢？
如果你看地圖，波士尼亞的確有很多樹木叢林，但我住在一個靠近克羅地
亞的城市，比較靠南部，我不想說出城市名字，但你看地圖的話，我國靠
近克羅地亞的南部，都是石頭山。是的，市內有一些樹木，公園，果樹，
但城區大部分都是建築物和住宅，相信我，當沒有電力可供取暖和做飯時
，所有城區樹木都被飛快的用作木柴燒光了。然後，你就只能燒傢俱，門
窗，木地板。。。

城裡幾乎沒有車輛，因為大部分街道塞滿了廢墟，廢棄車輛，損壞的房屋
碎片，而且汽油非常寶貴。如果我需要到別的地方去，我幾乎總是夜間行
動，並且從不單獨行動，但也不會很多人一起去（大概2-3人而已），出去
時永遠帶著武器，迅速行動，並且永遠走在陰影裡，走在廢墟中，極少暴
露在街道上。事實上，我總是隱蔽行進。我們沒有郊區和農場，郊區只有
敵人的軍隊，我們是被敵軍包圍著的。而即使在城裡，你也不知道誰是你
的敵人。是的，街上有有組織的匪幫，10-15人一夥，有時甚至50人一夥，
但同樣也有許多你我這樣的普通人，普通的父親，爺爺，親友，其中有些
被搶劫甚至殺死。這種情況下，沒有多少絕對的非黑即白的好人或壞人，
多數都是灰色的，準備做任何事，應付任何狀況。

問：你是否事前做了準備？你需要何種技能？
當然這是你可以問的問題。我們事前沒有做準備，也不知道該做準備，事發
後只好就現有的條件應對情況。你可以想像，在某些方面，我們已經回到石
器時代。事實上，應該說在大部分方面，我們都回到了石器時代。我們用自
己能找到的一切東西幫助生存。一個例子是，我有一大瓶丁烷，我和朋友一
起，設法用這些東西加上一根管子，做了個充氣裝置，可以給一次性打火機
充氣，這些打火機在當時意味著一小筆財富。長話短說，有人把空了的打火
機拿來，我為他充氣，作為交換，對方得給我一個罐頭或一支蠟燭，或者其
他什麼他能提供的東西。另一個例子，我是一個護士，在那種情況下，我的
知識就是我可以拿來交換的東西。

平時把自己訓練好，學習好，在那種情況下，如果你會修理東西，這可能意
味著財富。你的儲備總有一天會消耗光的，但你的知識可以變為食物。我的
鄰居知道如何製造油燈所需要的油，他在那段期間從不會餓著，但他絕不告
訴我怎麼做。

我相信他是用房子後面的樹木加少量的柴油做出來的，我不知道。這裡我的
主要意思是，你一定要學習掌握一些技能，因為SHTF狀態下，人們需要那些
掌握了修繕技能的人。

問：如果今天給你3個月時間做準備，你會怎麼做？
如果我有3個月的額外時間做準備？嗯，大概我會逃到國外。。。玩笑啦我現
在非常清楚情況可以在很短時間內突然變壞，所以我有足夠6個月的食物，衛
生用品，能源，等等。我住在一個公寓裡，在安全方面已經經過強化。離公
寓8公里外的農村，我還有一個帶庇護室的房子，裡面也有6個月的儲備。哪
個村子是個很小的社區，大部分村民都是我的親戚，其中多數都是做好了準
備的人（他們也從那場戰爭中學會了），我有4種火器，每種2000發子彈我的
房子有一個大花園，我掌握了種植農作物的知識。而且我覺得我現在還有本事
早早發現可能要有麻煩，比如當你聽到人們都在說不會有事的，那你就該注意
，沒準周圍的一切都要垮了。我想我現在有足夠的力量做任何事，只要能讓
我和我的家庭活下來。

問：我們應該儲存哪些東西？
這個要具體問題具體分析。我想，只儲存一樣東西你是活不下去的，除非你
想當強盜，那你只儲存槍和彈藥就行了。我覺得除了彈藥，食品，衛生用品
，能源（比如電池），你還需要注重儲存可供物物交換的小東西，比如小刀
，打火機，打火石等等。
還要多備酒精，這玩意兒能保存很久。我的意思是儲存威士卡一類的烈酒，
具體是哪種並不重要，你可以買最便宜的，在令人絕望的SHTF時期，這是非常
好的用於物物交換的東西。另外，缺乏衛生用品造成很多人死亡，我是親眼
目睹。你必須儲備一些簡單的衛生用品，比如大量的垃圾袋。垃圾袋有很多
用途。你還需要很多橡皮膏或透明膠帶那樣的東西，很有用處。

武器簡單些比較好，現在我帶著.45口徑的Glock，因為我很喜歡。但在我這
裡比較少見，所以我還藏著兩支7.62mm的TT手槍，因為這裡幾乎人手一支，
彈藥也豐富。我不喜歡AK，但這裡幾乎三分之一的家庭有這種槍，所以。。。

戰爭期間，我大部分時間通過房頂的4個大桶收集水，然後煮沸消毒。城裡也
有河流，污染太嚴重了，但如果你別無選擇。。。我現在是存了很多酒精的。
戰爭開始的時候，坦克炮摧毀了一個離我房子很近的蒸餾廠（酒廠）的前院
牆，所以我弄到了大約500升拉齊亞酒（我猜相當於波士尼亞威士卡，葡萄做
的，很烈的酒）。這種酒是物物交換的好東西，在絕望的情況下，人們消耗很
多酒精。我們也用酒精來消毒。

入去推10下！

「正視聽！」拆解林鄭記招政策幾乎零作用！全力籌備1.29 2.03大三罷！

死性不改 1.29罷佢老母

關於衛生，衛生用品可能比食物還重要。你可以打鴿子，你奶奶她可能認識一
些附近山的可食植物。但是，你沒法對著自己的手開槍來達到消毒目的。淨水
藥片，任何品種的酒精棉一類擦拭用品，消毒用品，大量的肥皂，漂白粉，手
套，口罩，各類一次性衛生用品，還要非常注意急救訓練，學習如何處理小傷
口，燒燙傷或槍傷。那時沒有醫院，即使你找到了醫生，他也可能沒有必需的
藥品或醫療儀器，或者你沒法給他用以交換的報酬。還要學習何時以及如何使
用抗生素，儲存大量抗生素。相信我，有了足夠的醫藥知識和藥品，那時你會
成為富翁。關於金銀，是的，我當時用自己所有的金子買了彈藥，但金銀那時
並不值錢。

關於人數少的小家庭單位，嗯，那不大有利。通常小家庭單位會團結起來一起
住在一個大房子裡，包括親戚們（我自己就是這種情況）小家庭或單身漢，在
城市SHTF裡很不利。野外生存也許有利（我對此並無經驗）。即使你行事低調
，藏在你的房子裡，有很多食物，但早晚暴民會來的。哪怕你有一兩支槍，也
是很困難的。我贊成低調，不因任何理由引起他人注意是很重要的。但當暴民
來到的時候，你需要數量眾多才能抵抗，人要多，槍要多，最好的夥伴就是你
的家庭。

問：人們死後如何處理？哪裡去火化？
哦，那個時期死去或被殺的人，不會有合適的葬禮。人們用每一塊合適的免費
的土地，離家近的土地，安葬死者，有時甚至就葬在自家花園裡。2-3個城市公
園也變成了亂葬崗。

問：那時鹽寶貴嗎？
寶貴，但不是特別寶貴。比如咖啡和香菸就比鹽貴。

除咗醫護之外
垃圾政府都推緊社福界去死

學校停 康文設施都停
啲人就湧晒去唔停嘅中心
社區爆發岌岌可危

要求立即停止所有非緊急服務

問：香菸呢？
如果有足夠金錢和時間，而且你有儲藏的地方，那的確可以儲藏一些香菸，蠟
燭，電池，以備交換。

問：和我們多說說做飯的情況，你們當時能做出什麼食物。你不擔心做飯的味
道被其他人聞到，知道你們這裡有吃的嗎？
我用一些東西換來一個老式燒木柴爐。放在廚房，加上一個固定排風煙囪穿牆
而出，就靠它做飯和取暖。夏季我在後院做飯關於做飯的氣味，沒電，沒有自
來水，下水道系統幾個月前就完蛋了，屍體就在毀壞的房子裡，污垢和垃圾到
處都是，人們很難聞出什麼味道。醜惡，骯髒，難聞。

問1：為什麼夜裡比白天安全？夜裡當然比白天容易躲藏，但匪徒暴民難道不是白天行動嗎？另外，為什麼你強調要2-3人行動？大的小組怎麼啦？
問2：你為什麼必須夜裡去某處？比如，你具體去什麼地方？原因？
問3：當暴民衝你或你的家庭來的時候，你是如何對付的？
問4：你提到交換彈藥等物品，請問這段時期中你總共開了多少次槍？你有多少彈藥？你希望有多少？
問5：你如何確定誰是朋友誰是敵人？你如何走出住所去與人們進行交換？何時進行？在哪裡進行？
問6：你如何強化你的住宅？當時你的住所有那些安全保衛？
問7：最後，你如何避開狙擊手？人們採取哪些措施躲開他們？

香港間屋咁細

貯唔到咩嘢食物

首先，白天幾乎無人出來，因為有狙擊手。戰線離我們很近，所以無論你要做什
麼，夜裡再幹。交換東西，找木柴（我要強調在城裡這非常重要，也非常困難）
，找其他東西，查看某人的情況，打聽消息。當時沒有新聞，沒有電臺廣播，沒
有電視，只有流言滿天。冒著生命危險出去，搜尋生存所需的東西，交換有用的
東西。
我的確遇到過歹徒對我們的住所發生興趣的情況，關於這一點，不必談論細節。
我只想說，我們有更強的火力，我們有磚牆。而且我們有街道衛兵，我們這條街
的人都組織好了，如果出現匪徒暴民，我們這條街到處都會射出火力。

城裡交火很多，起初我沒有足夠的武器，只有一長一短（二戰時期的手槍）兩支
槍，大約100發子彈，後來我與別人交換來更多的槍和彈藥。我用汽車電池換了
兩支長槍。我有多少彈藥？有很多，能搞到多少就要多少。
謠言很重要。如果某人告訴你幾個街區之外有個老人有些罐頭食品，而他在尋找
彈藥或其他東西，你就去那裡試試。我說過，那時人們都在不停的找這找那。同
樣的，也會有人來到我的街區，帶著他們的東西進行交換。夜裡有所謂的「交換
街」，實際上就是體育中心的一大片廢墟，你可以去那裡交換東西，但那裡不受
任何人控制，是個很危險的地方。

我住所的防衛比較原始，房子周圍是磚牆，窗戶和門上是沙包，沙包上再堆滿我
們能找到的任何東西，大塊金屬，石頭。房子裡我們在窗戶上堆放各種東西，只
留一個小的開口用於射擊。永遠有至少5個家庭成員隨時準備戰鬥，還有一個藏在
對面的街道上。這是石器時代的生活。為了避免被狙擊手打死，我們白天都呆在
家裡，因為夜裡沒有多少狙擊手。即使在夜裡，只要可能，我們也從不公開在街
道上行走。我們總是走小路，穿過廢墟，行動迅速而安靜。

問：廁所怎麼辦？你們去哪裡如廁？有衛生紙嗎？
我們用鏟子在靠近房屋的任何地方挖坑作為廁所。很髒。我們用收集的雨水擦洗
自己，有時去河裡（多數時候這非常危險）。我們大部分時期都沒有衛生紙。
如果有，我會用來交換，而不是自己使用。

問：受傷或遭到槍擊的人如何治療？
那時人們受的傷當然大部分是槍傷，在沒有專家或其他物品的情況下，如果傷者
設法找到一個醫生，他有大約30%的可能活下來。現實中大部分傷者都死去了。
很多人甚至僅僅因為很小的傷口感染。我的抗生素之後治療3-4個病人，這些當
然要為我的家庭留著。那時候小病就可以要了你的命，比如在沒有藥且缺水情
況下，拉肚子就可以在幾天內奪去你的生命。

我從中學到了什麼？還是衛生用品，需要大量藥品，特別是抗生素。你需要學
習治療處理許多情況，上網找找，完成訓練，也許是EMT或急救訓練。SHTF狀態
真的與平時是不同的，你需要懂得打點滴，何時使用某些藥物或抗生素。給自
己打破傷風疫苗，準備好對付毒蛇咬傷的東西，腎上腺素相關的東西（過敏反
應，各種各樣的），去蝨子的東西（蝨子引起的疾病可以死人的，要學會如何
去掉身上的蝨子）你的儲備裡應該有急救裝備（簡單的），比如氧氣包，人工
呼吸罩。學會使用這些東西並不難。我得說清楚，在正常生活狀態下，你不能
隨便使用上面說的這些，除非你受過訓練並有執照（急救執照，護士執照，醫
生）但在SHTF情況下，沒人關心你有無執照，你只要學好怎麼用，儲備好，就
行了。

問：你們當地的貨幣還保值嗎？你能用錢買到東西嗎？
當地貨幣一錢不值。我有時可以用外幣買到東西，（美元或德國馬克），但即
使是這種能買到的罕見例子中，兌換率也很離譜。比如一罐豆子需要30-40美元
（正常價格是0.5美元）。我想有些人有與外部世界的聯繫管道，黑市什麼的，
可以從中賺很多錢。但這很少見。多數交易還是物物交換。當地的貨幣體系崩
潰的很快，幾週內或個把月而已。

有午餐肉有女

問：安全體系如何？
我家的防衛是很原始的，再說一遍，我們事前沒有準備，只能用現有的東西防
衛。窗戶破損，屋頂受損，所有窗戶都用東西擋住，沙袋，石塊。每天夜裡我
都把院門用街上找來的瓦礫碎塊堵上。我用一個舊的鋁製梯子從圍牆進出，回
來時叫屋裡的人把梯子遞給我，讓我爬進來。

也許很奇怪，大部分有安全系統的房子首先被摧毀了。當然的，城市裡會有些
房子非常漂亮，有牆，有狗，警報器，護欄，保全。暴民首先會攻擊這些房子。
有的房主會抵抗，有的不會，取決於你有多少人，多少槍。所以，我認為房子
有安全系統是好事，但必須低調。如果你住在城裡，SHTF時，你需要外表簡單
但實際受到保護的房子，房子裡要有很多槍和彈藥。低調，不花哨，這非常重
要。如果你問我包圍城市這只軍隊之前在哪裡，為什麼我們沒看到他們開到，
答案很簡單：這支軍隊本來是我們自己這一方的，一覺醒來，發現他們變成敵
方了，而且他們把所有離開的路都堵死了。

問：銀行和商店的情況如何？
關於銀行，貸款，信用卡，所有金融體系癱瘓大約1年，所以這些都沒用。
即使在20年後的今天，仍然有許多人在歐洲法庭與銀行打官司，因為銀行不
承認他們的存款。那段時期發生了太多的事情，貨幣改變了，我是說基本的
貨幣名稱種類都變了，而且變了2-3次，通脹發生了，存摺或貸款證明什麼的
可能也丟了。。。
很多人事後無法證明自己是自己財產的主人，比如：我父親有個很好的公寓，
戰後他打了4年官司證明這棟公寓是他的。因為他沒有足夠法律文件證實自己
是主人。

關於衣著，不引起別人注意是非常重要的，有時有某種城市護衛，不像軍人
那樣著裝，大部分是混穿軍服與平民衣服，武器各式各樣，所以沒有固定著
裝準則。讓我這麼說吧：如果明天進入SHTF狀態，我會努力使自己看上去和
大家一樣，害怕，絕望，迷茫，也許也像大家一樣喊叫。
關於搶劫食品店和加油站，這些發生的非常非常快，槍聲一響，儲備一耗光
，搶劫就開始了。的確有些部門企圖保持秩序，但秩序在事發後第一週就瓦
解了。
(完)

this war of mine?

第二次睇，如果香港真係去到咁嘅狀態
我諗起碼死九成人

我就係嗰九成人

係咪薩拉熱窩

香港人要睇，如果我地同支那人一齊陷入戰亂，支那人生存能力一定高過我地

我都想搵個好既求生手冊PRINT下

係啊

文明城市
個狀況惡化得好快
一星期內就變無政府

我都想

呢篇野幾時睇都咁有教育意義

MAGA!

其實呢篇野就係教你
點樣最有效率儲存最高交換價值嘅嘢

當年我睇咗呢篇野之後我屋企長期keep定一公升消毒火酒，大孖蒸兩支，三四個打火機

Competitive edge?
前提要有交易先得